悲哀就應該，不悲哀就更悲哀 - 林夕

節錄

悲哀就應該，不悲哀就更悲哀 - 林夕

夜接鬱悶王來電，訴說忽然很鬱悶，尋思若是為失戀煩惱就好了。問為什麼，答曰，為香港啊。為香港，不應該用忽然，是自自然然像呼吸開始不暢順而不自覺，如果猝然窒息，那是意外事件，要送急症室，而香港像老人病像都市病，進進出出門診不知幾回，確診為危疾才有所為，保險公司也不受理。

忽然有所感慨，事必有因，觸發點為哪樁哪件，一時間摸不着頭腦，要猜測太難。每日都有讓人呼吸困難的大小事，不同功能界別有不同崩壞。司法有法官被點名批判，教育有教師遭清算，議會有議員大抓捕，最新的有拘捕新聞工作者，沒有哪一宗更嚴重，唯一共通性是選擇性執法。

終於知道是從香港大學兩位副校長任命而起。 這也不是一天兩天的事了，從校委會推翻遴選委員會決定開始，已經不是陳文敏個人能不能，有沒有資格當副校長的問題，問題是校委會凌駕院校自主權，全面管治之下，全校師生沒有任何剩餘權力。

如今委任兩位相同背景的副校，是按路線圖走出的一步。羅馬不是一天建成，港大也不是一夜之間失陷，驚訝已經太遲。

我說， 你私底下跟我投訴港大有黨委當副校，請問有沒有公開講過一句話呢。不是公眾人物，也可以在社交媒體講一句話。這位校友啊，最低時間成本表態，莫過於在港大校友聯署行動中簽一個名。你說不知道有這回事，唉，這像不像為你愛過的人變質，卻沒有特別留意過前度的消息，然後暗自唏噓，竟沒想過親口講一句：你，變壞了。

你說講了等於沒講，對，在校園內外講一句話，不足以改變基因早種的現實。已經不想重複何謂無用有用的，四千多個簽名這把聲音，校內是師生教友集聚，不會煞停那一錘定音，表態於扭轉局面無用，表示不能認同。「十四億人民絕不同意」是挾從沒反映過的民意自重；四千多校友絕不同意，是真真實實的大聲表示，我們在乎、我們憤怒、我們反感、反對、反抗。用處何在？至少可以增加當局打壓大學的成本。

這位校友啊，。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。既然對母校有感情，好歹也算是知識份子，別甘於做「知道份子」，嗯，知道了，多鬱悶啊。